\chapter{Detektor}

Tato kapitola se věnuje popisu plošného detektoru záření. Samotný detektor se skládá ze dvou částí: čip senzoru - PN přechod na ultra čistém křemíku a čip vyčítací elektroniky. Konkrétně se jedná o derivát PH32 \cite{cit-ph32}, na rozdíl od kterého čítání pulzů probíhá asynchronně. 


\begin{figure}[h!]
    \centering
  \includegraphics[scale=0.15]{img/pix-asic.png}
    \caption{Ideové zapojení jednoho kanálu }
  \label{pix-asic}
\end{figure}

Ilustrace \ref{pix-asic} zobrazuje zjednodušený model detektoru. Při interakci s $\gamma$-fotonem je uvolněn náboj, který je zesilovačem převeden do vazebního kondenzátoru. Následně je vybit s pomocí konstantního zdroje proudu, což má za následek pilový signál na vstupu komparátoru, kde pokud překročí referenční úroveň, je inkrementován čítač. Kvůli zvolené technologii výroby musí být použit pseudonáhodný čítač, který je později dekódován pomocí vyhledávací tabulky.  



\begin{figure}[hbt!]
    \centering
  \includegraphics[scale=0.35]{img/pix-proto.png}
    \caption{Prototyp šupiny - zadní strana}
  \label{pix-proto}
\end{figure}

Phpix je určen pro použití s křemíkovými senzory, kde každý čip disponuje 32 kanály (pixely). Jednotlivé čipy jsou poskládané do ucelených šupin (angl. "scales"), kde každou šupinu tvoří 8 PhPix čipů s výsledným rozlišením 16x16 pixelů. Velikost jednoho pixelu je $1 mm^2$. Na \ref{pix-proto} jsou k vidění samotné čipy. V dalších verzích jsou zality pryskyřicí. Detekční plocha se nachází na druhé straně šupiny.

\section{Digitální rozhraní}

V této práci použita šupina disponuje těmito vlastnostmi\cite{cit-pix}:
\begin{itemize}
    \item počet čipů: 8 (vždy 2 zapojeny sériově)
        \item rozhraní: 4x SPI
        \item maximální pracovní frekvence: 22 MHz
        \item standard logických úrovní: 1,8 V LVCMOS
        \item statická spotřeba: 43 mW
\end{itemize}
\bigskip 

Komunikace s čipem PhPix probíhá pomocí rozhraní SPI, přestože čip používá resetovací sekvenci, která není ve standardu. Sekvence je však volitelná, a pokud je možno zahodit první snímek, není nutné ji provádět.


\begin{figure}[hbt!]
        \centering
      \includegraphics[scale=1]{img/seq-rst.png}
    \caption{Resetovací sekvence}
  \label{seq-rst}
\end{figure}

Každý čip disponuje 104 bitovým globálním konfiguračním registrem a 16 bitovým registrem pro každý pixel. Celková velikost konfigurace pro šupinu (8 čipů) je:

\begin{equation}
    S = N_{chip} \times( S_{global} + S_{local} \times N_{pixel}) = \\        8 \times (104b + 16b \times 32) = 8 \times 616b = 4928b
\end{equation}

Princip komunikace je nastíněn na obrázku \ref{seq-tx}. Jedná se o teoretický popis s jedním čipem, na kterém je snadnější demonstrovat funkčnost detektoru. Čip pracuje ve dvou hlavních stavech: komunikace a měření. Mezi těmito stavy je přepínáno pomocí signálu CS. Čip vzorkuje příchozí data na náběžnou hranu hodinového signálu. Jako první je vyslán nejvýznamnější bit globálního registru. Po odeslání všech (104) bitů následují konfigurace jednotlivých kanálů. Přechodem signálu CS do stavu log. '1' se spustí měření. Po vyčkání vhodné doby (v závislosti na aplikaci řádově desítky milisekund) je možno vyčíst naměřené hodnoty a zároveň nahrát novou konfiguraci.     

\begin{figure}[hbt!]
        \centering
      \includegraphics[scale=0.7]{img/seq-tx.png}
    \caption{ Konfigurace a čtení dat z jednoho čipu. $G_n$: Globální konfigurace (čip); $L_n$: Lokální konfigurace (pixel); DATA: Validní obrazová data; $n$: číslo snímku.}
  \label{seq-tx}
\end{figure}


Při komunikaci s reálnou šupinou, kde jsou čipy zapojeny sériově, je vhodné konfiguraci pro všechny čipy současně, tím se předejde trhání obrazu a nekonzistentní konfiguraci. Ilustrace \ref{seq-conf} ukazuje konfigurační fází čipů na šupině.
\begin{figure}[hbt!]
        \centering
      \includegraphics[scale=0.7]{img/seq-conf.png}
    \caption{ Konfigurace čipů pro jeden snímek. $G_n$: Globální konfigurace (čip); $L_n$: Lokální konfigurace (pixel); $n$: číslo čipu.}
  \label{seq-conf}
\end{figure}

\section{Řetězení šupin}

Celkovým cílem projektu je vytvoření plošného detektoru, který pro využití v praxi musí mít detekční plochu
alespoň 30x30 cm a obrazový dojem musí být relativně plynulý. Pro tento 
detektor je uvažována matice 32x32 šupin.

    \begin{figure}[hbt!]
        \centering
      \includegraphics[scale=0.5]{img/scale-tim.png}
    \caption{časová asymetrie CLK signálu}
  \label{fig-tim}
\end{figure}
 
 Aby bylo možné stanovit maximální počet šupin na jedné sběrnici, je zapotřebí znát časové parametry čipu. Oscilogram \ref{fig-tim} demonstruje časové průběhy na vstupu a výstupu hodinového signálu. Bohužel nástupná a sestupná hrana mají rozdílné časy, což má za následek postupné zkracování stavu logické '1' až do jejího vymizení. Tento jev značně omezuje možnost řetězení šupin za sebe. Alternativou je centrální distribuce hodinového a chip select signálu nebo použití více rozhraní paralelně. 

Časový rozdíl mezi nástupnou a sestupnou hranou jednoho čipu je 4,2 ns. Z tohoto zjištění je možné znázornit 
závislost maximální snímkové frekvence na počtu sériově zapojených šupin. Minimální doba logické '0' je 10 ns a  je definována jako:

\begin{equation}
 T_{0minIN} = T_{0minOUT} + (N \times 8 \times T_{diff})
\end{equation}

Za předpokladu $T_{0min} = T_{1min}$ lze určit maximální frekvenci jako:


\begin{equation}
    f_{max} = 1 / (T_{0minIN} + T_{1minIN})
\end{equation}

Přehled různého množství sériově zapojených šupin se nachází v tabulce \ref{tab-fps}.



\begin{table}[]
    \centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}N\\ (šupiny v sérii)\end{tabular}} & \textbf{fps} & \textbf{vodiče rozhraní} \\ \hline
64                                                                    & 1,4          & 34                       \\ \hline
32                                                                    & 5,3          & 66                       \\ \hline
16                                                                    & 18,2         & 130                      \\ \hline
8                                                                     & 46,7         & 258                      \\ \hline
\end{tabular}
    \caption{Závislost počtu šupin v sérii na maximální snímkovací frekvenci}
    \label{tab-fps}
\end{table}
